title: Accumulatori dinamici
lang: it
tags: wikipedia, piante
slug: dynamicaccumulators
category: it
date: 28/05/2018
cover_image: /images/borage.jpg
summary: Dove scopro che gli accumulatori dinamici non sono una cosa reale, come ci arrivo e lo scrivo su wikipedia

Ho creduto a lungo negli accumulatori dinamici, ripetendo religiosamente il contenuto di molti libri. Ma quando un cliente mi ha chiesto in tutta onestà di mandargli delle ricerche al riguardo mi sono trovato di fronte un pubmed silenzioso, un internet pieno di siti di giardinaggio e permacultura che fondamentalmente si citavano a vicenda, e la sensazione scomoda ma rinfrescante di non aver fatto i compiti a casa prima di parlare.

Il migliore articolo che ho trovato è stato [questo](https://permaculturenews.org/2015/04/10/the-facts-about-dynamic-accumulators/), di  John Kitsteiner (consiglio caldamente il suo sito, [temperate climate permaculture](http://tcpermaculture.com/)). Sembra aver seguito una strada simile alla mia: ha cercato, non ha trovato nulla. Ha mandato qualche email a "grandi nomi" come Toby Hemenway e Dave Jake, e hanno entrambi ammesso di non avere alcuno studio che supportasse l'idea di accumulatore dinamico.
La [pagina di wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_accumulator) era ovviamente coinvolta in questo complotto, ed era un dovere morale riscriverla. Quindi festeggio un'altra buona pagina su wikipedia. Yahoo!

La borraggine e la consolida sono bellissime e utilissime, anche senza favole attorno.
